# Markdown  
  
## Введение  
  
В процессе обучения в университете часто возникает необходимость в составлении
разного рода текстовых документов, например, отчётов и пояснительных записок. Хорошим
и удобным инструментом в этом деле может оказаться язык разметки **Markdown**.  
В рамках первого задания факультатива нам было предложено ознакомиться с основами,
идеями и возможностями этого языка. Сразу отмечу, что отчёт не ставил целью изложение
изученного материала в теоретической форме. Он носит более практический характер и
может рассматриваться как подведение итогов начала работы с *Markdown*.
  
## Содержание  
  
+ [Что я знал до факультатива](#Что-я-знал-до-факультатива)  
+ [Выбор редактора](#Выбор-редактора)  
+ [Порядок ознакомления с темой](#Порядок-ознакомления-с-темой)  
  - [Изучение синтаксиса](#Изучение-синтаксиса)  
  - [Правила игры](#Правила-игры)  
  - [Интересное сходство с Python](#Интересное-сходство-с-Python)  
+ [Впечатление от начала работы](#Впечатление-от-начала-работы)  
+ [Результаты](#Результаты)  
+ [Материалы](#Материалы)  
+ [Заключение](#Заключение)  
  
## Что я знал до факультатива  
  
На самом деле, об этом языке разметки до начала факультатива я знал только понаслышке.
Замечал, что файлики *README* на [GitHub](https://github.com) и некоторые другие написаны
в этом формате, но сам пользоваться этим инструментом не начинал, что считаю досадным
упущением. К счастью, сейчас появилась возможность исправить это и заполнить пробел.  

## Выбор редактора  
  
Для начала практической работы с новым инструментом необходимо установить нужные для
этого средства. Так получилось, что далеко в этом плане ходить не пришлось - уже
установленный ***VS Code*** поддерживает формат *Markdown*. Всё, что нужно было сделать, -
это установить соотвествующее расширение. Сразу же получаем ещё и возможность конвертации
документа не только в *HTML*, но и в такие форматы, как *PDF*, *PNG* и *JPEG*. Думаю,
первые два из них будут использоваться мной чаще всего.  

## Порядок ознакомления с темой  
  
Здесь я расскажу о том, *как* происходил для меня процесс изучения новой темы.  
  
### Изучение синтаксиса  
  
Кажется, в этом разделе ничего удивительного не предвидится. Изучение синтаксиса
происходило по вполне стандартной схеме - чтением статей и документации в интернете.
Большинство ссылок позаимствовано из файла с заданием. Ссылки на использованные
материалы можно найти в соответствующем [разделе](#Материалы). Отдельные пару слов
хотелось бы сказать о диалекте **Github Flavoured Markdown**. Самым интересным расширением
по сравнению со стандартным Markdown мне показалась возможность указывать язык
программирования для вставок с кодом. Это обеспечивает удобную и наглядную подсветку
синтаксиса языка. Также хорошим дополнением считаю создание таблиц, которые в итоговом
документе смотрятся красиво и соответствуют общему стилю документов.  
  
### Правила игры  
  
Когда получаешь в руки столь мощную ~~игрушку~~ инструмент, естественно, сразу
возникает желание попробовать его в действии, написать несколько простых примеров,
использовать все возможные синтаксические конструкции - на благо, их в языке не так
много, да и запоминать их совсем не трудно.  
Именно так я и поступил, но при написании уже первого примера столкнулся с проблемой:
как написать это правильно не с точки зрения разметки, но с точки зрения такого
оформления, которое считалось бы стандартным и наиболее читаемым. Ведь, пожалуй,
зерно философии языка кроется в изначальной цели создателей:  
  
> To write using an easy-to-read and easy-to-write plain text format, optionally convert
> it to structurally valid XHTML (or HTML).  
  
Очевидно, читебельность здесь превыше всего.  
  
> Чем больше сила, тем больше и ответственность.  
  
Оформив первый же запрос в сети, получаем некоторый свод правил и советов, которых
стоит придерживаться при оформлении документов. Ознакомиться с ним можно 
[здесь](https://github.com/DavidAnson/markdownlint/blob/v0.12.0/doc/Rules.md).  
Предназначение этой ссылки я и попробовал отразить в названии этой главы отчёта.  
  
### Интересное сходство с Python  
  
Продолжая тему прошлой главы, можно заметить некоторое сходство в философских взглядах
создателей Markdown и Python. Как мы помним,  
  
> Markdown призван быть простым и для чтения и для записи, насколько это возможно.  
  
В то же время, один из ключевых программных принципов Питона заключается в следующем:  
  
> Readability counts.  
  
Получается, что и тем, и тем принципиально важно, чтобы текст легко можно было легко
читать, писать и по необходимости исправлять.  
И действительно, если посмотреть на основные синтаксические конструкции языка (сейчас
речь пойдет именно про Markdown, не про Python), то можно заметить, они даже в
неформатированном тексте уже выполняют свою роль. Например, *звездочки*, __подчеркивания__
или же все *__вместе__* (не стоит делать последним образом) уже обращают на себя внимание.
Знаки '>' вполне логично выбраны для оформления цитат. Здесь удивила максимальная глубина
цитирования, равная 15. Довольно трудно найти или даже придумать цитату уровня n=15 (или
нечто похожее), что рекурсивно ссылалась бы на цитату уровня n=14 и так далее до n,
равного 1. Однако такая возможность есть, так что почему бы и нет. Зато я точно знаю,
что первым образом сделаю, если вдруг наткнусь на такую цитату - оформлю её в Markdown.  
  
## Впечатление от начала работы  
  
Как можно догадаться из предыдущих разделов этого отчёта, у меня сложилось крайне
положительное впечатление от начала работы с языком и от самого языка в принципе. В нём
привлекают простота и скорость, с которой можно создавать документы. Структуру упрощают
интуитивная ясность и читаемость синтаксических конструкций, а также отсутствие тегов.
Даже табличка в сыром *.md* документе выглядит так, как её пришлось бы рисовать,
используя только символы. Однозначным плюсом для меня также является то, что все
документы получаются выдержанными в одном стиле, текст в котором приятно читать.
Разумеется, возможность конвертации в другие популярные форматы только повышает
ценность инструмента.  
  
## Результаты  
  
В рамках первого задания факультатива я ознакомился  с таким мощным, но вместе с тем
невероятно удобным инструментом, как язык разметки Markdown. В процессе работы были
изучены философия, синтаксис и советы по написанию разметки, а также выполнен ряд
примеров, в которых я старался применить все возможные синтаксические конструкции
языка и их комбинации.  
После просмотра лекций факультатива также заинтересовался использованием ***Jupyter
Notebook***, куда также вовлечён *Markdown*. Если бы не сдал лабораторные по численным
методам раньше, однозначно выбрал бы ***Jupyter*** и ***IPython*** для их выполнения.  
  
## Материалы  
  
1. [Коротко о главном](https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown "Философия, история и синтаксис языка")  
2. Альтернативные источники по синтаксису  
   + [Официальный источник с выводом перевода в *html*, английский](https://daringfireball.net/projects/markdown/basics)  
   + [Github Flavoured Markdown, английский](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet)
   + [Обзор + синтаксис, русский](https://belousovv.ru/markdown_syntax)  
   + [А здесь ещё и про таблички, русский](https://paulradzkov.com/2014/markdown_cheatsheet/)  
3. [Советы по разметке](https://github.com/DavidAnson/markdownlint/blob/v0.12.0/doc/Rules.md)
  
## Заключение  

Несмотря на то, что моё близкое знакомство с *Markdown* произошло только в рамках
факультатива, я уверен, что применение его мной выйдет далеко за рамки наших занятий.
Планирую и дальше использовать этот инструмент при составлении разного рода документов -
от отчетов до просто повседневных заметок. Кроме того, сам формат сейчас достаточно
популярен на разных сайтах и платформах.  